歐盟峰會商更強硬應對中國 默克爾：對等市場准入是關鍵

立場報道2019/3/23
路透社報道，歐盟領袖周五（3月22日）表示，作為中國最大的貿易夥伴，歐盟希望得到更好的中國市場准入，讓歐洲企業在中國受到與中國企業在歐洲同樣的待遇。德國總理梅克爾表示，市場准入的對等是歐中關係經貿領域的最大問題。法國總統馬克洪表示，歐盟領導人討論了基礎設施投資、包括5G網路的問題。

德國總理梅克爾強調，歐中關係的基礎必須是平等的。為期兩天的歐盟峰會閉幕後，默克爾週五在布魯塞爾表示，對等 — 也就是雙方有相同的市場准入權，是經濟領域最大的問題。她說：「我們看到中國開放了一些領域」，比如在合資企業方面的積極進展，「我們希望有良好密切的貿易關係」。

德國之聲指，默克爾對意大利加入中國「一帶一路」倡議作出謹慎表態。對於意大利總裡孔特向歐盟其它成員國領袖通報的情況，默克爾表示：「我目前沒有什麼批評，但我們當然也談到，如果一致行動那會更好。」不過，默克爾也表示，德國經濟部長阿爾特邁爾也將前往出席一帶一路峰會。

目前歐盟有13個成員國與中國簽署了一帶一路的合作意向書。德國、法國和英國不在其內。

馬克龍：歐盟天真的時代終結了

星期五，歐盟領袖決定對中國採取強硬戰略，其具體方案是在公共市場准入尋求新的對等規則以及強化外國在歐洲境內的戰略投資監督之後 ，法國總統馬克龍發表聲明稱：「在與中國的關係上，歐盟天真的時代終結了」。這一點歐美有共識，中國可以在西方不受限制地自由投資，但西方也要以對等姿態出現在中國市場。

歐盟領袖指出，中國是歐盟的競爭對手，同時也是合作夥伴。歐盟執委會主席容克在新聞發布會上表示，歐盟與中國的關係很好，但不是非常好，而且由於中國市場對歐洲產品的開放程度不夠充分，存在不公平競爭。

容克表示，歐盟還希望歐洲企業能夠在中國的公共採購招標中享有相同的准入待遇，就如中國企業在歐洲的公共採購招標中享有的准入一樣。

容克稱，新的投資審查框架對於保持公平競爭環境至關重要。

奧地利總理質疑中國仍享WTO發展中國家待遇

奧地利總理庫爾茨（Sebastian Kurz）週五在布魯塞爾表示，在世貿組織，中國目前仍享有發展中國家的待遇，但該國卻正在成為世界最大的經濟體。「對此需要更明確的規則，當然還有對來自歐洲的智慧財產權、技術的保護，以及我們在中國的投資者得到公平的對待。」

庫爾茨同時強調，在許多議題上，希望與中國共同努力，比如氣候保護以及在國際機構中的合作。庫爾茨也說，中國既是夥伴，也是競爭者。

德國之聲指，歐盟成員國國家與政府首腦原計劃週四晚就討論共同對華政策。然而，由於英國脫歐議題的艱難討論，不得不將對華政策推遲到歐盟峰會的第二天討論。

歐盟委員會新近提議，將中國視為競爭者與夥伴的同時，也將其作為「體系對手」（systemec rival），並以更堅決的立場面對不公平競爭。

北歐國家反對以封閉市場應對封閉市場

不過，這一議題的具體提議在歐盟成員國中存在爭議。一方面，荷蘭以及北歐國家堅決反對以封閉市場應對封閉市場。另一方面，法國等國家則認為，自由貿易原則須做出調整，以保護本國經濟。

德新社評述說，德國長期明確站在自由貿易捍衛者一邊，但新近在政策上有改變跡象。原因被認為是中國未完全兌現市場開放的承諾，以及對本國企業予以大量補貼。

路透社報導說，此次歐盟峰會的聲明草案中，呼籲歐委會在2020年3月提交一份長期計劃：如何更好地落實歐盟內部市場的規則。此外，有關歐盟工業政策的行動計劃將達成決議。歐委會還須提供如何在5G網路安全方面歐盟協調行動的建議。這可能涉及是否允許中國網路設備製造商華為參與5G網路建設的問題。

態度正確
不過唔該block咗華為先